【解密李嘉誠】點解會撤資？誠哥「勁反共」英國一早知

90歲的李嘉誠今年初退休，近年有關他的新聞離不開「撤資」二字，過去5年賣掉中港合共1,300億元資產，長和系合併重組更變相遷冊。雖然長和多次強調資產有買有賣，事屬正常，但外界仍視為他對內地政經形勢的取態。英國檔案處最新解密一份1987年的李嘉誠檔案，揭示和黃歐洲大班在致英政府的密函中，直指李嘉誠強烈反共，因為務實才與北京保持良好關係；這封密函事隔30年解封，也許是理解李嘉誠近年動向的最佳註腳。

記者 林偉聰
英國檔案處上月解封的檔案中，有一個題為「香港領袖：李嘉誠」的檔案，事緣1987年李嘉誠訪英，時任和黃歐洲董事總經理Lord Derwent安排他分別和首相戴卓爾夫人及商貿部官員會面，檔案紀錄了當時英政府數個部門準備會面時的書信來往。

檔案載有一封Lord Derwent寫給時任貿易及工業大臣Lord Young的信件，Derwent在信中介紹李嘉誠，除了提到他白手興家的過程外，亦談及他和北京的關係。Derwent指李很著重華人（Chinese）身份，並感到自豪，不過強調他「當然是強烈地反共（he is violently anti-communist of course）」，又指他對北京的官僚「評價甚低（pretty low opinion）」。

雖然Lord Derwent明言李反共，但他亦指李絕對是務實主義者（total realist），他可以與中國高層保持良好關係，甚至在家鄉汕頭捐錢起一所大學，又和當局緊密合作。

英國外交部香港處為雙方會面準備的背景資料中，則提及李與北京關係良好，但做生意時「他基本上是自己做決定」（essentially his own man in his business dealings）。該處又形容，李雖無任何公職，但其財富無疑為他帶來一定影響力（considerable influence）。

綜觀李嘉誠數十年來的言行，實在很難與「反共」沾邊。80年代初正值香港前途談判初期，李嘉誠是中方重點統戰對象。他在1981年出資1億元辦汕頭大學，1985年獲委任為基本法起草委員會委員，是委員會中少數沒有紅色背景的商界代表。1986年6月，更獲當時的中國領導人鄧小平在人民大會堂單獨接見，奠定直達「天庭」的政商地位，鄧在會面中表揚他建設汕頭大學的貢獻，又對其「愛國精神」表達讚賞。

在北京獲高度重視，李嘉誠同時活躍於英國政商界。1987年中他到訪倫敦前，已是英保守黨重要捐獻者之一，是負責保育的英國國家信託（National Trust）贊助人，並資助著名的巴哈合唱團訪港，因而在英國獲查理斯王子接見。

當年李嘉誠與商貿部的會面最終順利舉行，會上商貿部官員亦問及胡應湘提倡的大嶼山及新機場發展計劃。英方在內部文件提到，胡應湘的合和、英國建築公司Costain及顧問奧雅納都向港府施壓推動計劃，又指計劃可為英國帶來10億鎊收入，關注如何可以盡量容納最多英國公司，減少英資間的競爭。

這計劃對英資顯然是豐厚「肥肉」，李嘉誠在會面中表態十分支持計劃，並願意讓胡應湘「擔大旗」做宣傳，相信項目融資不成問題，只須政府同意即可上馬，亦會為英資帶來重大的機遇。

87年英國之行過後，被形容「反共」的李嘉誠，於1989年1月獲英女王頒授CBE勛銜。解密檔案曾經披露，89年3月李嘉誠再與戴卓爾夫人會面，談到國籍問題，表明希望投資英國換取英籍，戴卓爾夫人親自指示下屬跟進。

3個月後，北京發生六四事件，中港局勢、中英關係驟變；英方最終亦為港人的居英權另作安排。現時未有檔案披露六四時對學生表示支持的李嘉誠，最終有否申請英籍；直到1990年1月，他再獲鄧小平親自接見，他向鄧稱對回歸充滿信心，他的事業會「如大樹般」紮根香港。
《蘋果》透過長和集團向李嘉誠查詢是否知悉Lord Derwent這封信件，及是否同意對方對自己的形容。長和發言人晚上對於李嘉誠被指反共，覆稱：「李先生的為人大家都清楚，不用多說。」發言人續稱，Lord Derwent的上述信件已是30多年前的事，也只是Derwent的個人意見。當年Derwent在公司制度上並非直接向李嘉誠匯報，李對該信件並不知情。發言人強調，李嘉誠1980年成立李嘉誠基金會，八成項目在大中華地區，專注教育和醫療，「迄今38年的時間與精神之投入，絕非易事」，至今捐款已逾200億港元。

直指李嘉誠強烈反共，因為務實才與北京保持良好關係；

商人本色

誠哥共濟會成員，共慘黨收皮啦

其實西方制度嘅有錢人點會支持共產呀
唔好講西方制度，支那富商醒啲都識走人啦
呀媽係女人
你同依家啲投共嘅香港地產商講要國進民退都立即啋你有味啦

望下+x哥本護照就知堅定流

肥佬黎壹傳媒反共
但係壹傳媒年報又話要藉一帶一路機遇搵錢

同商人講心？

唔係佢點走到全世界 ... 真正香港人唔愛國, 只愛道理同錢

誠哥勁到賺晒支那D錢就走得一乾二淨

佢係真香港人既榜樣

加上香港人冇國

我同你講美軍入嚟嗰日，林鄭月娥會畀你同我更反共

商人無祖國

依樣嘢支那都預咗
但係防唔到佢走

變得最快應該係民賤聯果班

佢其實無點沾手支那生意
做下樣掂少少總有ge

但比起歐洲真係少

佢係支那都係搞下教育慈善 呢d 擺明無回報ge 野多

諗起以前689在1989年6.4 時表態支持天安門的學生 對住英國政府淆底扮曬嘢

咁民建聯都仲有班蔡素玉 曾鈺成ge
不過而家果d 真係純粹為錢

反而想知誠哥依家點保護自己，你知中國依家周圍派特工全球捉人，誠哥得罪中共而中共又咁等錢使

其實建制先係最唔愛國果班
英屬果陣奶英奶到
如果唔係美國而家班友奶緊日本仔

第時美國統治又含美國

反骨二五仔？

醒呀，部署好曬歷史檔案解密前退休！

誠哥老實人黎，用盡正當手法賺，唔好同d逃稅貪污無遠見嘅二等人類比較。

捉誠哥果到我笑咗

得窮果班老坑先愛"中共國"
日日驚死日本仔同美帝會打到黎
共產黨仆街都好，當跟大佬有人照

冇中国passport 都俾人捉
幾時捉埋條垃圾豬百黑

愛國既話睇下本護照就係最好既証明

中國要錢咪不停捐下錢起下醫院起下學校，大筆大筆咁捐、捐多都無問題。但唔會核心業務喺中國營運。

桂民海李波逃稅貪污？

唔係話睇小佢地，但你用小人物同誠哥比？試下拉誠哥囉。同埋拉乜鳩姐，誠哥大把籌碼，佢唔係一個省入面d濕鳩貪官，誠哥係國際性政商巨頭，再者佢咁撚老，有可能捉咩，頂籠俾人暗殺。

賺完錢仲可以走先人一步全身而退, 除左勁都無第個字形容

有邊個商家佬唔係total realist

誠哥好似唔係共濟會喎，另一個姓李搞銀行果個先係喎，但係唔好問我點解佢間銀行奶共搞到成劈屎

根本香港大部份人都係利字當頭

Source?

當時仲要同英國佬拎著數梗係咁講啦

佢食兩家茶禮遮

即刻走去美領事底英國避難

唔通仲上京

即刻走去美領事或英國避難

唔通仲上京

誠哥係賺撚到盡既代表人物👍

X哥，再世白圭范蠡

我呀爺岩岩好係清朝人 又係潮州佬
佢都係細細個黎香港
佢好愛國 但好撚憎共產黨 一日到黑係到屌
以前電視見到溫 胡 都不停指住個電視屌

可能嗰陣嗰個先係真嘅英英 而家呢個係扮呢

兩頭蛇 世界仔 先係無敵

馬雲都唔玩啦

真心 除左香港班on9廢老有邊個唔反共
利益啫

勁共勁共勁共勁共 WOOD WOOD